## Lekcja 1 - Markdown lekki język znaczników

## Spis treści
- [Spis treści](#spis-treści)
- [Wstęp](#wstęp)
- [Podstawy składni](#podstawy-składni)
  - [Definiowanie nagłówków](#definiowanie-nagłówków)
  - [Definiowanie list](#definiowanie-list)
  - [Wyróżnianie tekstu](#wyróżnianie-tekstu)
  - [Tabele](#tabele)
  - [Odnośniki do zasobów](#odnośniki-do-zasobów)
  - [Obrazki](#obrazki)
  - [Kod źródłowy dla różnych języków programowania](#kod-źródłowy-dla-różnych-języków-programowania)
  - [Tworzenie spisu treści na podstawie nagłówków](#tworzenie-spisu-treści-na-podstawie-nagłówków)
- [Edytory dedykowane](#edytory-dedykowane)
- [Pandoc – system do konwersji dokumentów Markdown do innych formatów](#pandoc--system-do-konwersji-dokumentów-markdown-do-innych-formatów)

## Wstęp
Obecnie powszechnie wykorzystuje się języki ze znacznikami do opisania dodatkowych informacji
umieszczanych w plikach tekstowych. Z pośród najbardziej popularnych można wspomnieć o:

1. **html** – służącym do opisu struktury informacji zawartych na stronach internetowych,
2. **Tex** (Latex) – poznany na zajęciach język do „profesjonalnego” składania tekstów,
3. **XML** (Extensible Markup Language) - uniwersalnym języku znaczników przeznaczonym do
reprezentowania różnych danych w ustrukturalizowany sposób.

Przykład kodu html i jego interpretacja w przeglądarce: 

<img src="C:\Users\Przemek\PTI/html.jpg" style="float: right">

```
<!DOCTYPE html>
<html>
<head>
<meta charset="utf-8" />
<title>Przykład</title>
</head>
<body>
<p> Jakiś paragraf tekstu</p>
</body>
</html>
```


Przykład kodu Latex i wygenerowanego pliku w formacie pdf 


<img src="C:\Users\Przemek\PTI/latex.jpg" style="float: right">

\documentclass[]{letter}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{polish}
\begin{document}
\begin{letter}{Szanowny Panie XY}
\address{Adres do korespondencji}
\opening{}
\lipsum[2]
\signature{Nadawca}
\closing{Pozdrawiam}
\end{letter}
\end{document}

Przykład kodu XML – fragment dokumentu SVG (Scalar Vector Graphics)
<!DOCTYPE html>
<img src="C:\Users\Przemek\PTI/xml.jpg" style="float: right">

```
<html>
<body>
<svg height="100" width="100">
 <circle cx="50" cy="50" r="40" stroke="black" stroke-width="3" fill="red" />
</svg>
 </body>
</html>
```
W tym przypadku mamy np. znacznik np. <circle> opisujący parametry koła i który może być
właściwie zinterpretowany przez dedykowaną aplikację (np. przeglądarki www).

Jako ciekawostkę można podać fakt, że również pakiet MS Office wykorzystuje format XML do
przechowywania informacji o dodatkowych parametrach formatowania danych. Na przykład pliki z
rozszerzeniem docx, to nic innego jak spakowane algorytmem zip katalogi z plikami xml.

$unzip -l test.docx
Archive: test.docx
 Length Date Time Name
--------- ---------- ----- ----
 573 2020-10-11 18:20 _rels/.rels
 731 2020-10-11 18:20 docProps/core.xml
 508 2020-10-11 18:20 docProps/app.xml
 531 2020-10-11 18:20 word/_rels/document.xml.rels
 1421 2020-10-11 18:20 word/document.xml
 2429 2020-10-11 18:20 word/styles.xml
 853 2020-10-11 18:20 word/fontTable.xml
 241 2020-10-11 18:20 word/settings.xml
 1374 2020-10-11 18:20 [Content_Types].xml


 Wszystkie te języki znaczników cechują się rozbudowaną i złożoną składnią i dlatego do ich edycji
wymagają najczęściej dedykowanych narzędzi w postaci specjalizowanych edytorów. By
wyeliminować powyższą niedogodność powstał **Markdown** - uproszczony język znaczników
służący do formatowania dokumentów tekstowych (bez konieczności używania specjalizowanych
narzędzi). Dokumenty w tym formacie można bardzo łatwo konwertować do wielu innych
formatów: np. html, pdf, ps (postscript), epub, xml i wiele innych. Format ten jest powszechnie
używany do tworzenia plików README.md (w projektach open source) i powszechnie
obsługiwany przez serwery git’a. Język ten został stworzony w 2004 r. a jego twórcami byli John
Gruber i Aaron Swartz. W kolejnych latach podjęto prace w celu stworzenia standardu rozwiązania
i tak w 2016 r. opublikowano dokument RFC 7764 który zawiera opis kilku odmian tegoż języka:
* CommonMark,
* GitHub Flavored Markdown (GFM),
* Markdown Extra.

# Podstawy składni
Podany link: https://github.com/adam-p/markdown-here/wiki/Markdown-Cheatsheet zawiera opis podstawowych elementów składni w języku angielskim. Poniżej zostanie przedstawiony ich krótki
opis w języku polskim.

## Definiowanie nagłówków
W tym celu używamy znaku kratki
Lewe okno zawiera kod źródłowy – prawe -podgląd przetworzonego tekstu

<img src="C:\Users\Przemek\PTI/naglowki.jpg" >

## Definiowanie list
<img src="C:\Users\Przemek\PTI/listy.jpg" >

Listy numerowane definiujemy wstawiając numery kolejnych pozycji zakończone kropką.
Listy nienumerowane definiujemy znakami: *,+,-

## Wyróżnianie tekstu
<img src="C:\Users\Przemek\PTI/wyroznianietekstu.jpg" >

## Tabele
<img src="C:\Users\Przemek\PTI/tabele.jpg" >

Centrowanie zawartości kolumn realizowane jest poprzez odpowiednie użycie znaku dwukropka:

## Odnośniki do zasobów
\[odnośnik do zasobów](www.gazeta.pl)

\[odnośnik do pliku](LICENSE.md)

\[odnośnik do kolejnego zasobu][1]

\[1]: http://google.com

### Obrazki
\!\[alt text](https://server.com/images/icon48.png "Logo 1") – obrazek z zasobów
internetowych

\!\[](logo.png) – obraz z lokalnych zasobów

## Kod źródłowy dla różnych języków programowania 

<img src="C:\Users\Przemek\PTI/kodzrodlowydlaroznychjezykowprogramowania.jpg" >

## Tworzenie spisu treści na podstawie nagłówków
<img src="C:\Users\Przemek\PTI/spistresci.jpg" >

## Edytory dedykowane

Pracę nad dokumentami w formacie Markdown( rozszerzenie md) można wykonywać w
dowolnym edytorze tekstowym. Aczkolwiek istnieje wiele dedykowanych narzędzi

1. Edytor Typora - https://typora.io/

2. Visual Studio Code z wtyczką „markdown preview”

<img src="C:\Users\Przemek\PTI/edytory.jpg" >

## Pandoc – system do konwersji dokumentów Markdown do innych formatów
Jest oprogramowanie typu open source służące do konwertowania dokumentów
pomiędzy różnymi formatami.

Pod poniższym linkiem można obejrzeć przykłady użycia:

https://pandoc.org/demos.html

Oprogramowanie to można pobrać z spod adresu: https://pandoc.org/installing.html

Jeżeli chcemy konwertować do formatu latex i pdf trzeba doinstalować oprogramowanie
składu Latex (np. Na windows najlepiej sprawdzi się Miktex https://miktex.org/)

Gdyby podczas konwersji do formatu pdf pojawił się komunikat o niemożliwości
znalezienia programu pdflatex rozwiązaniem jest wskazanie w zmiennej środowiskowej
PATH miejsca jego położenia

<img src="C:\Users\Przemek\PTI/pandoc
.jpg" >

<img src="C:\Users\Przemek\PTI/pandoc2
.jpg" >

Pod adresem (https://gitlab.com/mniewins66/templatemn.git) znajduje się przykładowy plik
Markdown z którego można wygenerować prezentację w formacie pdf wykorzystując
klasę latexa beamer.

W tym celu należy wydać polecenie z poziomu terminala:

$pandoc templateMN.md -t beamer -o prezentacja.pdf